\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
%Packages Figures et graphiques

\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}













\begin{document} 

\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}


\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Activité  : Réciproque et Contraposée, Niveau=4, Date={}, Classe=ème}

\section{Réciproque}


\baselineskip=1.2\baselineskip



\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
Grace dit "\textbf{Si un polygone est un triangle, alors ce polygone a trois côtés}". \\
L'énoncé "\textbf{Si un polygone est un triangle, alors ce polygone a trois côtés}" est une \textbf{proposition}. Dans ce cas la proposition est vrai (il existe des cas où la proposition peut être fausse). Cette proposition est composée d'une \textbf{condition} "Si un polygone est un triangle" et d'une \textbf{conclusion} "ce polygone a trois côtés."\\

On appelle \textbf{réciproque d'une proposition} l'énoncé que l'on obtient en permuttant conclusion et condition de la proposition. Ainsi la réciproque de "\textbf{Si un polygone est un triangle, alors ce polygone a trois côtés}" est "\textbf{Si un polygone a trois côtés, alors ce polygone est un triangle}"

\end{minipage}
}
\end{center}



\section{Contraposée }

\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
On appelle contraposée d'une proposition l'énoncé que l'on obtient en prenant la \textbf{négation} de la réciproque. Ainsi la contraposée de la proposition "\textbf{Si un polygone est un triangle, alors ce polygone a trois côtés}" est "\textbf{Si un polygone n'a pas trois côtés, alors ce polygone n'est pas un triangle}"
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
Pour chaque proposition donner la réciproque et la contraposée. On indiquera également si elles sont vraies ou fausses. 
\begin{enumerate}
    \item Si l'eau est à plus de $100^\circ$ alors l'eau bout.\\
    \Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\

\item Si  je suis dans la ville de New York alors je suis aux Etats-Unis. \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\
\item Si je suis français alors je suis européen. \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\
\item Si il pleut alors il y a des nuages. \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\
\newpage
\item Si B est le milieu de [AC] alors AB = BC. \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\
\item Si un nombre est paire alors il est divisible par 2. \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\
\end{enumerate}
\end{exercice}
    

\section{Réciproque du théorème de Pythagore}

Voici 4 triangles : \\

\definecolor{uuuuuu}{rgb}{0.26666666666666666,0.26666666666666666,0.26666666666666666}
\definecolor{zzttqq}{rgb}{0.6,0.2,0}
\definecolor{ududff}{rgb}{0.30196078431372547,0.30196078431372547,1}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
\clip(-9.81,-10.25) rectangle (9.79,5.69);
\fill[line width=2pt,color=zzttqq,fill=zzttqq,fill opacity=0.10000000149011612] (-8,4) -- (-8,1) -- (-4,1) -- cycle;
\draw [line width=2pt,color=zzttqq] (-8,4)-- (-8,1);
\draw [line width=2pt,color=zzttqq] (-8,1)-- (-4,1);
\draw [line width=2pt,color=zzttqq] (-4,1)-- (-8,4);
\draw [line width=2pt] (-2,4)-- (8,4);
\draw [line width=2pt] (-2,4)-- (1.6,-0.8);
\draw [line width=2pt] (1.6,-0.8)-- (8,4);
\draw [line width=2pt] (-7,-7)-- (1,-7);
\draw [line width=2pt] (-4.75,-1.4378511346782528)-- (-7,-7);
\draw [line width=2pt] (-4.75,-1.4378511346782528)-- (1,-7);
\draw [line width=2pt] (6,-1)-- (6,-7);
\draw [line width=2pt] (6,-1)-- (4.222439249358203,-4.583333333333333);
\draw [line width=2pt] (4.222439249358203,-4.583333333333333)-- (6,-7);
\draw (-8.07,4.93) node[anchor=north west] {$B$};
\draw (-8.73,1.51) node[anchor=north west] {$A$};
\draw (-4.01,1.31) node[anchor=north west] {$C$};
\draw (-2.63,4.51) node[anchor=north west] {$B$};
\draw (0.89,-0.59) node[anchor=north west] {$A$};
\draw (7.99,4.31) node[anchor=north west] {$C$};
\draw (5.99,-0.69) node[anchor=north west] {$B$};
\draw (5.99,-6.69) node[anchor=north west] {$C$};
\draw (3.53,-3.87) node[anchor=north west] {$A$};
\draw (-7.69,-6.41) node[anchor=north west] {$B$};
\draw (0.99,-6.69) node[anchor=north west] {$C$};
\draw (-4.69,-0.67) node[anchor=north west] {$A$};
\draw (-6.51,1.01) node[anchor=north west] {$4$};
\draw (-8.41,2.73) node[anchor=north west] {$3$};
\draw (-5.53,3.05) node[anchor=north west] {$5$};
\draw (2.61,4.85) node[anchor=north west] {$10$};
\draw (-0.89,1.55) node[anchor=north west] {$6$};
\draw (4.99,1.63) node[anchor=north west] {$8$};
\draw (-3.35,-6.79) node[anchor=north west] {$8$};
\draw (-1.95,-3.27) node[anchor=north west] {$7$};
\draw (-6.51,-3.49) node[anchor=north west] {$6$};
\draw (6.21,-3.41) node[anchor=north west] {$6$};
\draw (4.53,-2.27) node[anchor=north west] {$4$};
\draw (4.73,-5.55) node[anchor=north west] {$3$};
\draw (-7.65,1.85) node[anchor=north west] {Triangle 1};
\draw (-4.79,-4.93) node[anchor=north west] {Triangle 2};
\draw (1.21,2.21) node[anchor=north west] {Triangle 3};
\draw (4.47,-4.27) node[anchor=north west] {Triangle 4};
\begin{scriptsize}
\draw [color=ududff] (-8,4)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=ududff] (-8,1)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=ududff] (-4,1)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=ududff] (-2,4)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=ududff] (8,4)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=uuuuuu] (1.6,-0.8)-- ++(-2pt,-2pt) -- ++(4pt,4pt) ++(-4pt,0) -- ++(4pt,-4pt);
\draw [color=ududff] (-7,-7)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=ududff] (1,-7)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=uuuuuu] (-4.75,-1.4378511346782528)-- ++(-2pt,-2pt) -- ++(4pt,4pt) ++(-4pt,0) -- ++(4pt,-4pt);
\draw [color=ududff] (6,-1)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=ududff] (6,-7)-- ++(-2.5pt,-2.5pt) -- ++(5pt,5pt) ++(-5pt,0) -- ++(5pt,-5pt);
\draw [color=uuuuuu] (4.222439249358203,-4.583333333333333)-- ++(-2pt,-2pt) -- ++(4pt,4pt) ++(-4pt,0) -- ++(4pt,-4pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}

\begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item Parmis ces triangles, lequels semblent rectangle ? \\
    \Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=black] \\
    \item Compléter le tableau suivant : \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
           &~~AB~~&~~AC~~&~~BC~~&~~$AB^2$~~&~~$AC^2$~~&~~$BC^2$~~& $AB^2 + AC^2$ \\
\hline
Triangle 1  &     &   &    &       &         &      &         \\
\hline
Triangle 2 &     &   &    &       &         &      &         \\
\hline
Triangle 3 &     &   &    &       &         &      &         \\
\hline
Triangle 4 &     &   &    &       &         &      &         \\
\hline
\end{tabular}
\item Compléter la phrase suivante :\\
" Si, dans un ...................., le carré de la longueur du plus .................... côté est égal à la somme des .................... des .................... des autres ...................., alors ce triangle est .................... et son .................... est le plus grand côté."
\item Le triangle  LMN est tel que MN=40 cm, LN=75 cm et LM=85 cm.
Ce triangle est-il rectangle ?
\end{enumerate}
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=3.25,Couleur=black] \\
\end{exercice}



\end{Maquette}
\end{document}